%% sections/03_related_work.tex

\section{관련 연구}
\label{sec:related}

\subsection{투기적 디코딩}

투기적 디코딩은 Stern~\emph{et al.}~\cite{stern2018blockwise}의
Blockwise Parallel Decoding에서 처음 제시된 후
Leviathan~\emph{et al.}~\cite{leviathan2023spec}과
Chen~\emph{et al.}~\cite{chen2023spec}에 의해 형식화되었다.
이후 Medusa~\cite{cai2024medusa}(추가 디코딩 헤드),
EAGLE 계열~\cite{li2024eagle,li2025eagle3}(feature-level 드래프팅),
EAGLE-Pangu~\cite{han2026eaglepangu}(이종 가속기 이식)로 발전했다.

드래프터 없이 휴리스틱 검색을 사용하는 방법으로는
Prompt Lookup Decoding~\cite{saxena2024prompt}(프롬프트 내 n-gram),
SuffixDecoding~\cite{snowflake-arctic}(suffix tree 기반, NeurIPS 2025 Spotlight)이 있다.
본 연구는 SuffixDecoding을 spec-decode engine의 드래프터로 채택한다.

\textbf{프로덕션 채택과 워크로드 의존성.}
투기적 디코딩은 2025년을 거치며 연구 기법에서 \emph{프로덕션 표준}으로 자리잡았고,
vLLM과 SGLang은 이를 단일 설정 플래그로 노출하며 EAGLE-3는
사실상 산업 표준 드래프터가 되었다~\cite{li2025eagle3}.
EAGLE-3는 학술 벤치마크에서 온도 0 기준 $4.1$--$6.5\times$,
Llama-3.3-70B에서 $4.79\times$의 가속을 보고한다~\cite{li2025eagle3}.

그러나 \emph{프로덕션 보고들은 이 가속이 워크로드와 동시성에 크게 의존함을 일관되게 드러낸다}.
Red Hat의 vLLM 기반 EAGLE-3 배포 분석~\cite{redhat2025eagle3vllm}은
RAG·수학·대화 워크로드에서 강한 가속(Llama-3.3-70B에서 RAG/math $2.1\times$)을 보이는 반면
번역 같은 워크로드에서는 성능이 저하되고,
고배치 compute-bound 영역에서는 오히려 회귀할 수 있음을 보고한다.
Amazon과 NVIDIA의 P-EAGLE~\cite{peagle2026vllm}도
B200에서 동시성이 $1$에서 $64$로 증가함에 따라 가속이
$1.55\times$에서 $1.05\times$로 감소함을 보인다.
이러한 워크로드·부하 의존성은 ``언제 투기적 디코딩을 켤 것인가''라는
운영 문제를 제기하며, 본 연구의 워크로드 레벨 게이팅(\S\ref{sec:ceres})의
직접적 동기가 된다.

\subsection{워크로드 인지 라우팅}

투기적 디코딩의 워크로드 의존성 문제를 인식한 연구들이 등장하고 있다.
Liu~\emph{et al.}~\cite{liu2026dualpool}의 Dual-Pool Token-Budget Routing은
context 길이에 따라 short/long 풀을 분리하여 KV 캐시 효율을 개선한다.
llm-d~\cite{llmd2025}는 Kubernetes 기반 LLM disaggregation으로
prefill/decode 노드 분리와 워크로드 라우팅을 지원하지만
복잡한 인프라 요구사항을 수반한다.
arXiv 2505.08600~\cite{specrouting2025}과
Nightjar~\cite{nightjar2025}는 워크로드 인지 투기적 방법 선택을 탐구한다.

\algname 은 이들과 달리 단일 서버 수준에서
경량 분류기($1.22$\,ms/요청)만으로 워크로드 레벨 게이팅을 구현하며,
vLLM 코어 변경 $14$줄로 기존 스택에 통합된다.

\subsection{이종 CPU-GPU 서빙}

호스트 CPU를 LLM 서빙에 활용하는 연구는 두 방향으로 나뉜다.
CPU-as-accelerator 접근~\cite{xu2026arclight}은 many-core CPU를
추론 가속기로 직접 활용하지만 대규모 시스템 변경이 필요하다.
CPU-free 접근~\cite{siavashi2026blink}은 SmartNIC 기반으로
CPU를 critical path에서 제거한다.
Chung~\emph{et al.}~\cite{chung2026cpuslowdowns}은
멀티-GPU 추론에서 성능 저하의 주요 원인이 CPU 병목임을 정량화했다.

\algname 의 CPU 슬랙 하베스팅은 이 스펙트럼의 중간 지점으로,
기존 서빙 스택을 그대로 유지하면서 이중 백엔드 구조에서
자연 발생하는 CPU 유휴를 수확한다.

\subsection{소형 모델 투기적 디코딩 회귀}

vLLM Issue \#16258~\cite{vllmissue16258}은 소형 모델($\leq$7B)에서
투기적 디코딩이 회귀를 일으킨다고 보고했다.
본 연구는 opt-125m에서 H100$\times$1 환경의 $2.13\times$ 회귀가
L4$\times$2 환경의 $2.12\times$와 정확히 일치함을 확인하고,
Qwen 0.5B/1.5B/7B + starcoder2-3b의 5개 모델로 cross-validation하여
이 회귀가 하드웨어 독립적 현상임을 정량적으로 입증한다.
이 분석은 \algname 의 모델 크기 게이팅($\leq$7B $\to$ baseline)의 근거가 된다.
