%% sections/05_problem_formulation.tex

\section{문제 정의}
\label{sec:problem}

\subsection{문제 A: 워크로드 다양성과 방법 선택}

LLM 서빙 환경에서 동일 서버에 서로 다른 워크로드가 혼재한다.
투기적 디코딩 방법 $m \in \mathcal{M}$ (예: suffix, ngram, baseline)의
처리량 기여는 워크로드 $w$, 모델 $\theta$, 드래프터 구성 $c$의 함수다.
여기서 baseline은 투기적 디코딩을 적용하지 않는 표준 디코딩을 뜻한다.

\begin{definition}[방법-워크로드 이득]
\label{def:method-gain}
방법 $m$의 워크로드 $w$에서의 처리량 이득은
\[
\Delta(m, w, \theta) = \frac{T(m, w, \theta) - T(\text{baseline}, w, \theta)}
                            {T(\text{baseline}, w, \theta)}
\]
이며, $\Delta < 0$이면 방법 $m$이 $w$에서 net-negative임을 나타낸다.
정의상 $\Delta(\text{baseline}, w, \theta) = 0$이다.
\end{definition}

\S\ref{sec:motivation}의 측정 결과로부터 다음이 성립한다.

\begin{property}[지배적 가속 방법의 부재]
\label{prop:no-dominant}
모든 $(w, \theta)$ 조합에 대해 $\Delta(m^*, w, \theta) > 0$을 만족하는
단일 투기적 디코딩 방법 $m^* \in \mathcal{M} \setminus \{\text{baseline}\}$는 존재하지 않는다.
\end{property}

Property~\ref{prop:no-dominant}의 근거:
suffix는 code(Llama-70B $+18.8\%$)에서 ngram보다 우월하지만
Qwen-72B code에서 $-5\%$로 baseline에 미달하고,
ngram은 chat($+43.1\%$)에서 유용하지만 code($-20.2\%$)에서 catastrophic이며,
$\leq$7B 모델에서는 두 방법 모두 일관 회귀한다(\S\ref{subsec:res-small-model}).

\noindent\textbf{baseline의 특수 지위.}
baseline은 정의상 $\Delta = 0$으로 \emph{회귀하지 않는} 유일한 안전한 선택이지만,
가속 기회를 전혀 취하지 못한다.
반대로 투기적 방법은 워크로드가 맞으면 큰 가속을 주지만($+68.9\%$까지),
맞지 않으면 catastrophic 회귀($-94.2\%$까지)의 위험을 동반한다.
따라서 문제의 본질은 ``최고의 단일 방법 찾기''가 아니라,
\emph{회귀 위험을 회피하면서 워크로드별 가속 기회를 선택적으로 취하는 것}이다.

\smallskip
\noindent\textbf{문제 A (위험 회피적 방법 선택).}
주어진 요청 $r$과 모델 $\theta$에 대해 $\Delta(m^*(r), w(r), \theta) \geq 0$을
보장하면서, 가속이 가능한 경우 $\Delta > 0$인 방법을 선택하는
경량 게이팅 함수 $g: (r, \theta) \to \mathcal{M}$을 설계한다.
즉 게이팅은 회귀를 baseline으로 차단하고 가속만 취하는 비대칭 정책이다.

\subsection{문제 B: 게이팅이 낳는 CPU 슬랙}

문제 A를 해결하기 위해 두 vLLM 인스턴스를 병렬 운영하는 이중 백엔드를 채택하면,
구조적으로 CPU 유휴(CPU slack)가 발생한다.

\begin{definition}[CPU 슬랙]
\label{def:cpu-slack}
이중 백엔드 운영에서 GPU 추론 스텝 동안 어느 인스턴스에도 할당되지 않는
CPU 코어 집합을 \emph{CPU 슬랙}이라 한다.
CPU 이용률이 $u_{\text{cpu}} \ll 1$인 경우 슬랙의 절대량은
$\text{slack} = (1 - u_{\text{cpu}}) \times N_{\text{cores}}$이다.
\end{definition}

측정 결과 $u_{\text{cpu}} \approx 5.3\%$(spec-decode backend)이므로
112개 물리 코어 중 약 106개가 유휴 상태다.
NUMA 비인지 배치에서는 이 유휴 코어가 remote socket 메모리에 접근하여
$2.1\times$ 지연 패널티를 발생시킨다.

\textbf{문제 B}는 다음과 같이 정의된다.

\smallskip
\noindent\textbf{문제 B (CPU 슬랙 수확).}
이중 백엔드에서 발생하는 CPU 슬랙을 활용하여
GPU 처리량에 영향을 주지 않으면서 시스템 전체 처리량을 향상시킨다.

\subsection{두 문제의 인과 관계}

두 문제는 독립적이지 않다.
문제 A의 해결책(이중 백엔드)이 문제 B를 \emph{필연적으로} 생성하며,
문제 B의 해결이 문제 A의 투자 수익률(ROI)을 높인다.

\begin{equation}
\scalebox{0.82}{$\displaystyle
\underbrace{\text{Problem A}}_{\text{method selection}}
\xrightarrow{\;\text{dual backend}\;}
\underbrace{\text{Problem B}}_{\text{CPU slack}}
\xrightarrow{\;\text{harvest}\;}
\underbrace{T = T_{\text{gate}} + \Delta_{\text{harvest}}}_{\text{CERES}}
$}
\label{eq:causal-chain}
\end{equation}

\algname 은 이 인과 사슬을 하나의 통합 알고리즘으로 구현한다.
