%% sections/06_ceres_algorithm.tex

\section{\algname\ 알고리즘}
\label{sec:ceres}

\algname\ (로마 수확의 여신 Ceres에서 명명)은 두 구성요소로 이루어진다:
\textsc{Gate}(워크로드 레벨 게이팅)와 \textsc{Harvest}(CPU 슬랙 하베스팅).
게이팅이 이중 백엔드 구조를 만들고, 그 구조가 CPU 슬랙을 낳으며,
하베스팅이 그 슬랙을 수확한다 (Eq.~\ref{eq:causal-chain}).

\input{figures/fig1_ceres_architecture}

%% -------------------------------------------------------------------------
\subsection{\textsc{Gate}: 워크로드 레벨 게이팅}
\label{subsec:gate}

\textsc{Gate}는 세 가지 축의 정보를 조합하여 요청별로 최적 방법을 선택한다.

\begin{algorithm}[t]
\caption{\algname\ -- \textsc{Gate}: 요청별 방법 선택}
\label{alg:gate}
\begin{algorithmic}[1]
\Function{Gate}{$r$, $\theta$}
  \LineComment{축 1: 모델 크기 게이팅}
  \If{$\theta.\mathit{params} \leq 7\mathrm{B}$}
    \State \Return \textsc{Baseline}
    \Comment{$R \gg K$ 구조적 회귀 (5-model cross-validated)}
  \EndIf
  \LineComment{축 2: 워크로드 분류}
  \State $w \gets \Call{Classify}{r}$
    \Comment{regex 기반 workload 분류기, $1.22$\,ms/req, 합성 데이터 기준 정확도 $100\%$}
  \LineComment{축 3: 벤더-워크로드 게이팅}
  \If{$w = \texttt{code}$ \textbf{and} $\theta.\mathit{vendor} = \texttt{Qwen72B}$}
    \State \Return \textsc{Baseline}
    \Comment{suffix code: $-5\%$ 회귀}
  \EndIf
  \LineComment{기본: suffix (spec-decode engine)}
  \State \Return \textsc{Spec-only}
    \Comment{SuffixDecoding $+$ cudagraph PIECEWISE}
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\textbf{축 1 — 모델 크기 게이팅.}
$\leq$7B 모델에서 투기적 디코딩은 하드웨어 독립적으로 회귀한다.
opt-125m에서 L4$\times$2($2.12\times$ 회귀)와 H100$\times$1($2.13\times$ 회귀)의
정확한 일치를 포함해 5개 모델로 cross-validation한 결과,
$R \gg K$ 조건이 모든 소형 모델에서 성립함을 확인한다.
따라서 $\leq$7B 모델은 baseline을 선택한다.

\textbf{축 2 — 워크로드 분류.}
입력 프롬프트를 정규식 기반 분류기로 sonnet/chat/code 세 유형으로 분류한다.
분류기는 ProcessPool 기반 16 worker 병렬 처리로
요청당 평균 $1.22$\,ms의 오버헤드를 가지며
500-prompt $\times$ 3-mix 전수에서 $100\%$ 정확도를 달성한다.
단, 이 $100\%$ 정확도는 실험에 사용된 합성 워크로드에서 regex 규칙이
완벽하게 일치하는 조건에서 달성된 것이다.
실제 서빙 트래픽에서의 분류 정확도는 별도 실험으로 검증이 필요하며,
학습 기반 분류기로의 교체가 후속 연구 방향이다.

\textbf{축 3 — 벤더-워크로드 게이팅.}
동일 모델 크기에서도 아키텍처에 따라 code 워크로드의 suffix 효과가 다르다.
Qwen-2.5-72B의 code 워크로드에서 suffix가 $-5\%$ 회귀하므로
해당 조합에 대해 baseline을 선택한다.

% TODO: 벤더-워크로드 게이팅 규칙의 자동화.
%       현재 Qwen-72B code 회귀는 수동 측정 기반.
%       런타임 accept rate 모니터링으로 자동 재조정하는 adaptive gate 확장 필요.
%       Llama-405B FP8 등 미측정 모델에 대한 규칙 일반화도 future work.

\textbf{이중 백엔드 배포.}
\textsc{Gate}는 두 vLLM 인스턴스를 병렬 운영한다:
standard backend(GPU 0--3, NUMA node 0)와
spec-decode backend(GPU 4--7, NUMA node 1).
HTTP 포워더가 \textsc{Gate} 결정에 따라 요청을 분배한다.

%% -------------------------------------------------------------------------
\subsection{\textsc{Harvest}: CPU 슬랙 하베스팅}
\label{subsec:harvest}

이중 백엔드 구조는 CPU 슬랙을 \emph{비용 없이} 생성한다.
게이팅을 위해 이미 두 vLLM 인스턴스를 기동해야 하므로
CPU 유휴는 아키텍처의 불가피한 부산물이다.
따라서 CPU 슬랙 하베스팅의 한계 비용(marginal cost)은 사실상 0에 가깝고,
어떤 처리량 향상이든 순이익이 된다.
NUMA 바인딩은 이미 운영 중인 인스턴스의 메모리 배치만 조정하므로
별도 하드웨어나 소프트웨어 추가 없이 적용 가능하다.

이 구조가 생성하는 CPU 슬랙을 두 단계로 수확한다.

\begin{algorithm}[t]
\caption{\algname\ -- \textsc{Harvest}: CPU 슬랙 수확 (서버 시작 시 1회)}
\label{alg:harvest}
\begin{algorithmic}[1]
\Function{Harvest}{$H$}
  \LineComment{단계 1: NUMA 바인딩 (system domain)}
  \State $n_0 \gets \Call{GetNUMANode}{\text{GPU}_{0\text{--}3}}$
  \State $n_1 \gets \Call{GetNUMANode}{\text{GPU}_{4\text{--}7}}$
  \State \Call{NUMABind}{\text{baseline\_instance}, $n_0$}
  \Comment{cross-socket QPI 제거}
  \State \Call{NUMABind}{\text{spec\_decode\_instance}, $n_1$}
  \LineComment{단계 2: branchy 보조 작업 (work domain)}
  \State $T_{\text{gpu}} \gets \Call{ProbeStepLatency}{}$
    \Comment{10 step 평균}
  \State $T_{\text{aux}} \gets \max(2 \cdot T_{\text{gpu}},\; 100\,\text{ms})$
    \Comment{스텝 경계 정렬}
  \State \Call{SpawnAuxWorker}{
    \textit{pattern}=\textsc{Branchy},
    \textit{period}=$T_{\text{aux}}$,
    \textit{cores}=$n_1.\text{remaining}$}
    \Comment{독립 프로세스, work domain}
  \LineComment{cross-domain 규칙: system $\oplus$ work ($\varepsilon \approx 0.55$\,pp)}
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\textbf{단계 1 — NUMA 바인딩 (system domain).}
\texttt{numactl --membind --cpunodebind}로 각 인스턴스를
대응하는 GPU의 PCIe affinity NUMA 노드에 바인딩한다.
이를 통해 cross-socket QPI 트래픽을 제거하고
$2.1\times$ remote 메모리 접근 패널티를 해소한다.
multi-run 측정에서 warm-only $+3.13\%$, 3-run mean $+2.24\%$의
robust 양성 효과를 확인한다.

\textbf{단계 2 — Branchy 보조 작업 (work domain).}
GPU 스텝 주기 $T_{\text{gpu}} \approx 35\text{--}44$\,ms의
약 $2.5$배인 $T_{\text{aux}} = 100$\,ms 주기로
독립 프로세스에서 branchy 패턴(rank/sort 등 분기 예측 불가 코드)의
보조 작업을 발사한다.
이 설계는 두 가지 메커니즘을 결합한다:

\begin{itemize}
\item \emph{스텝 경계 정렬}: $T_{\text{aux}} \approx 2.5 \cdot T_{\text{gpu}}$로
  $2$--$3$ 스텝 경계마다 한 번 발사되어
  critical path를 침범하지 않으면서 CPU를 주기적으로 active 상태로 유지한다.

\item \emph{Branchy 패턴}: rank/sort 등 분기 위주 코드는 메모리/PCIe 트래픽이
  적어 GPU feeding과 경쟁하지 않으면서 CPU active-state를 유지한다
  (메커니즘 가설은 \S\ref{sec:mechanism}).
\end{itemize}

보조 작업의 효과는 ``CPU에서 추론을 수행''하는 것이 아니라,
CPU를 active로 유지하여 GPU feeding 지연을 줄이는 \emph{간접} 기여로 해석된다
(\S\ref{sec:mechanism}). 이 lever는 예비 관찰이며 multi-run 검증이 필요하다.

\textbf{Cross-domain 조합 규칙.}
NUMA 바인딩(system domain)과 branchy 보조 작업(work domain)의
도메인 간섭 비용은 $\varepsilon_{\text{cross}} \approx 0.55$\,pp로,
동일 도메인 stacking($\varepsilon_{\text{same}} \approx 1.18$\,pp,
3-lever $\approx 4.56$\,pp)보다 훨씬 작다.
따라서 \algname 은 두 lever를 cross-domain pair로 조합하되
3개 이상의 lever stacking을 금지한다.

%% -------------------------------------------------------------------------
\subsection{\algname\ 통합 흐름}
\label{subsec:ceres-full}

\begin{property}[\algname\ 처리량 모델]
\label{prop:ceres-throughput}
\algname 의 총 처리량은
\[
T_{\algname} = T_{\text{gate}} + \Delta_{\text{NUMA}} + \Delta_{\text{branchy}}
\]
이며, 여기서 $T_{\text{gate}}$는 워크로드 레벨 게이팅으로 달성되는 기본 처리량,
$\Delta_{\text{NUMA}}$와 $\Delta_{\text{branchy}}$는
각 CPU 하베스팅 lever의 처리량 기여분이다.
두 lever의 결합 효과는 $\Delta_{\text{NUMA}} + \Delta_{\text{branchy}} - \varepsilon_{\text{cross}}$이며,
$\varepsilon_{\text{cross}} \approx 0.55$\,pp의 간섭 비용만이 발생한다.
\end{property}

\textbf{Gating $\to$ Harvest 인과 연결.}
이중 백엔드 구조에서 baseline(NUMA node 0)과 spec-decode(NUMA node 1)는
이미 NUMA 노드별로 분리된다.
\textsc{Harvest}는 이 기존 분리를 명시적 바인딩으로 공식화하고
(단계 1), node 1의 잔여 코어에 보조 작업자를 배치한다(단계 2).
즉, \textsc{Gate}의 구조적 부산물인 NUMA 분리가 \textsc{Harvest}의
자연스러운 진입점이 된다.

% TODO: T_gate 값의 실험적 분리.
%       현재 측정에서 T_gate = T(CERES-gated)로 보고되나,
%       NUMA 바인딩 및 branchy 보조 작업이 추가된 통합 설정의
%       end-to-end 측정 필요.
