%% paper/sections/07_results.tex
%% §7 Results — 분류군별 대표 검증 framing + 새 Table II 포함

\section{측정 결과}
\label{sec:results}

본 절은 \S\ref{subsec:hypotheses} 의 세 가설 (H1: 교차 도메인 중첩, H2: 박자 정렬, H3: 분류군별 실패 메커니즘) 의 경험적 검증 결과를 보고한다.
\algname 의 5단계 hyperparameter 의 최종값 (Table~\ref{tbl:metronome-hyperparam}) 은 이 측정들에서 직접 도출된다.

\input{tables/tbl_vs_baseline}

\subsection{핵심 결과 1: \algname 의 임계점 도달}

Table~\ref{tbl:vs-baseline} 의 1행은 \algname 의 단일 통합 구성 (NUMA pin $\oplus$ branchy auxiliary 100\,ms) 의 측정 결과이다.
3-mix 평균 $\Delta = +5.28\,\%$, wall-clock 단축 $-5.40\,\%$ 로 유의 임계점에 도달한다.
단일 cell (balanced workload) 에서 최대 $\Delta = +12.04\,\%$ 까지 확장된다.

비교 대상은 \algname 의 두 구성 요소인 NUMA pin 단독 (4행, $+1.84\,\%$) 과 branchy auxiliary 단독 (2행, $+5.28\,\%$)이다.
\algname 의 통합 구성이 두 단일 기법보다 정합적 (consistent) 으로 우월하며, 이는 \textsc{Chord} 단계의 교차 도메인 화음이 단순 합을 넘어 \emph{시스템적 효과}를 만들어냄을 시사한다.

\subsection{핵심 결과 2: 분류군 대표 검증 (H3)}

\input{tables/tbl_class_representatives}

Table~\ref{tbl:class-representatives} 는 5 분류군의 대표 기법과 각 분류군의 실패/성공 메커니즘이다.

\textbf{분류군 A (직접 커널 대체).}
AMX matmul drop-in 은 microbench 1.5--3$\times$ 의 speedup 에도 e2e $\Delta = +0.26\,\%$ noise 에 머문다.
극단적 사례로 Jacobi LM-head ($\sim$1.81\,s) 의 직접 대체 시도는 165 chat 요청의 직렬 큐 collapse 로 $-94.20\,\%$ catastrophic.
\textbf{메커니즘}: critical-path 위 H2D/D2H 동기화 비용 (PCIe transfer + CUDA stream sync $\sim$5.5\,ms) 이 microbench gain 을 상쇄.

\textbf{분류군 B (시스템 격리).}
NUMA pin 단독은 1-run $+1.84\,\%$ 에서 multi-run mean $+2.24\,\%$ 으로 일관된 양성 신호를 유지한다 (Table~\ref{tbl:multirun}).
반면 cgroup + hugepages + taskset 동시 stacking 은 $-0.39\,\%$ destructive.
\textbf{메커니즘}: NUMA distance 비대칭 (local 10 vs.\ remote 21) 은 hardware-level 일관 효과를 제공.
같은 도메인 stacking 은 OS context-switch / cache contention 누적.

\textbf{분류군 C (sub-step 스케줄링).}
task-pool 기반 dummy fill 의 실제 fire 시 $-1.75\,\%$, spec-decode backend 에서 $-14$\,\% 까지 catastrophic.
\textbf{메커니즘}: step 내부의 sub-phase 경계 (35--44\,ms 영역) 에서 task-pool lock contention 이 critical path stall 을 유발.

\textbf{분류군 D (보조 워크로드).}
AMX draft head 의 isolated microbench 는 $0.524$\,ms 의 매우 빠른 결과를 보이지만, e2e proxy 측정에서는 $-2.77\,\%$.
\textbf{메커니즘}: spec decode integration 의 invasive 변경 (rejection sampling tree path, KV cache layout) 부재로 microbench-to-e2e 변환이 자동으로 일어나지 않음.

\textbf{분류군 E (동시 보조 작업).}
$\tcpu = 100$\,ms branchy pattern 이 $+5.28\,\%$ 로 유의 임계점 도달.
대조적으로 $\tcpu = 10$\,ms regular pattern 은 $+0.98\,\%$ noise.
\textbf{메커니즘}: 박자 정렬 + 분기 패턴의 prefetcher 억제 (\S\ref{sec:mechanism}).

\subsection{핵심 결과 3: 가설 H1 (교차 도메인 중첩) 검증}

\input{tables/tbl_superposition}

Table~\ref{tbl:superposition} 는 Theorem~\ref{thm:superposition} 의 직접 검증 결과이다.

\textbf{Cross-domain pair (NUMA $\oplus$ regular softmax aux)}: 단일 효과의 단순 합 $+3.38\,\%$ 에 대해 실측 $+2.83\,\%$, residual $-0.55$\,pp.
이는 near-linear superposition 의 강한 신호이며, \algname 의 \textsc{Chord} 단계 design 의 직접 근거이다.

\textbf{Same-domain stack (4-OS-lever)}: 단순 합 $+1.15\,\%$ 예측, 실측 $-0.03\,\%$, residual $-1.18$\,pp.
3-기법 stacking 으로 확장 시 residual 이 $-3.93$\,pp 까지 발산하여 superlinear destructive 의 강한 신호를 보인다.

이 결과는 Theorem~\ref{thm:superposition} 의 경험적 정당화를 제공한다.

\subsection{핵심 결과 4: 가설 H2 (박자 정렬) 검증}

분류군 E 의 2$\times$2 ablation 결과 (Fig.~\ref{fig:pattern-cycle-grid}) 는 다음 관찰을 제공한다.
$\tcpu = 100$\,ms ($k = 2.5$) $\times$ branchy 패턴이 $+5.28\,\%$ 로 임계점 도달.
$\tcpu = 10$\,ms ($k = 0.25$) regular 는 $+0.98\,\%$, $\tcpu = 20$\,ms ($k = 0.5$) regular 는 1-run $+1.66\,\%$ 이나 multi-run 부호 반전.

\emph{$k$ 가 정수배 (2 또는 3) 에 도달할 때만} 정렬 이득이 나타나며, $k < 1$ 또는 비정수배는 비정상적 정렬로 critical path 침범 가능성이 높다.
이는 Theorem~\ref{thm:alignment} 의 경험적 검증이다.

\subsection{Multi-run 분산의 함의}

\input{tables/tbl_multirun}

Table~\ref{tbl:multirun} 의 핵심 관찰은 NUMA pin 만 multi-run 평균에서 robust 양성 (1-run $+1.54\,\%$ $\rightarrow$ steady-state $+3.13\,\%$) 을 유지한다는 점이다.
async tokenizer 20\,ms 는 1-run $+1.66\,\%$ 의 양성 신호가 multi-run 에서 $-5.96\,\%$ 로 부호 반전한다.

이는 LLM 추론 시스템의 multi-run 측정 best practice 를 시사한다.
1-run 측정에서 magnitude $< 3\,\%$ 인 신호는 noise 와 분리되지 않으므로, hardware-level 이론 backing 이 없는 단일 신호는 단독으로 채택하지 않는다.

\subsection{\algname Hyperparameter 의 도출}

\input{tables/tbl_metronome_hyperparam}

Table~\ref{tbl:metronome-hyperparam} 는 위 검증 결과로부터 도출된 \algname 의 단계별 hyperparameter 이다.
\textsc{Tempo} 의 $n=10$ 은 $\tgpu$ 측정의 분산 안정화 sample size, \textsc{Meter} 의 $\tcpu = 100$\,ms 는 가설 H2 의 ablation 최적, \textsc{Accent} 의 BRANCHY 는 8$\times$ TP 환경의 PCIe pressure 측정값 기반이다.

본 hyperparameter 는 본 측정 환경에 특화되지만, \textsc{Tempo} 자동 측정과 \textsc{Ritardando} drift 재조정이 다른 model/workload 환경으로의 일반화를 부분적으로 지원한다.
