%% sections/09_mechanism_analysis.tex

\section{메커니즘 분석}
\label{sec:mechanism}

\subsection{Code Workload R/K 메커니즘}

\textbf{왜 n-gram은 code에서 실패하는가.}
n-gram 드래프터는 입력 프롬프트 내 n-gram 패턴 일치에 의존한다.
자연어(sonnet: $\alpha=9.5\%$, chat: $\alpha=71.2\%$)와 달리
코드는 함수명, 변수 식별자, API 호출 등 고유한 토큰이 지배적이다.
이러한 비반복적 분포에서 n-gram hit rate가 $\alpha=1.2\%$로 급락하고
$K=1.09 \approx 1$이 되어 $K < R$ 조건을 만족하지 못한다.

\textbf{왜 suffix는 code에서 작동하는가.}
SuffixDecoding은 입력 프롬프트뿐 아니라
\emph{이전 생성 출력}을 suffix tree에 누적한다.
코드 생성 세션에서 함수 정의, 반복 패턴, 라이브러리 호출이
suffix tree에 축적되면서 $\alpha$가 $1.2\% \to 40.1\%$로 향상된다.
adaptive draft length($K_{\max}=32$)가 hit가 없는 경우 draft를 1개로 줄여
$R$ 오버헤드도 최소화한다.

\textbf{왜 Qwen-72B code에서 suffix가 회귀하는가.}
% TODO: Qwen-72B code 회귀의 정확한 메커니즘 분석.
%       가설: (1) Qwen tokenizer의 code 토큰 어휘 분포가 Llama와 다름,
%       (2) Qwen attention pattern이 suffix tree hit pattern과 불일치.
%       tokenizer vocab 분포 분석 및 accept rate 분포 세분화 측정 필요.
현재 측정에서 Qwen-2.5-72B code는 suffix $-5\%$를 기록한다.
동일 크기(Llama-3.3-70B)에서 $+18.8\%$와의 차이는
모델 아키텍처가 suffix acceptance에 미치는 영향을 시사한다.
이 메커니즘의 정확한 분석은 후속 연구로 남긴다.

\subsection{CPU 슬랙 하베스팅 메커니즘}

\textbf{스텝 경계 정렬.}
GPU 추론 스텝 주기 $T_{\text{gpu}} \approx 35\text{--}44$\,ms에서
$T_{\text{aux}} = 100$\,ms는 $k = T_{\text{aux}} / T_{\text{gpu}} \approx 2.5$에 해당한다.
즉 보조 작업이 $2$--$3$ 스텝 경계마다 한 번 발사되어
스텝 내부 critical path와 겹치지 않는다.
이와 달리 $T_{\text{aux}} = 10$\,ms ($k=0.25$)는 스텝 내부에 개입하여
$-0.82\%$의 net-negative를 초래하고,
$T_{\text{aux}} = 20$\,ms는 multi-run에서 $-5.96\%$로 부호가 반전된다.

\textbf{작업 패턴과 CPU active-state 유지 (가설).}
보조 작업이 \emph{없을} 때보다 branchy 보조 작업을 \emph{돌릴} 때
처리량이 더 높다는 관찰은 단순 간섭 회피로는 설명되지 않는다.
우리는 이를 \emph{CPU active-state 유지} 메커니즘으로 해석한다.
유휴 CPU는 절전을 위해 깊은 C-state로 진입하며,
GPU에 다음 배치를 공급(feeding)해야 할 때 wake-up 지연이 발생한다.
이 지연은 멀티-GPU 추론에서 CPU가 GPU를 충분히 빠르게 채우지 못하는
병목으로 알려져 있다~\cite{chung2026cpuslowdowns}.
주기적 보조 작업은 CPU 코어를 active 상태로 유지하여
이 wake-up 지연을 줄이고, 결과적으로 GPU feeding latency를 단축한다.

작업 \emph{패턴}이 중요한 이유도 이 관점에서 설명된다.
regular SIMD 작업(softmax, vectorized loop)은 메모리 대역폭과
PCIe 트래픽을 추가로 유발하여, NCCL all-reduce/KV prefetch로
이미 포화된 PCIe 버스에서 GPU feeding과 경쟁한다.
반면 branchy 패턴(rank/sort 등 분기 예측 불가 코드)은
순수 연산 위주로 메모리/PCIe 트래픽이 적어 CPU를 active로 유지하면서도
GPU feeding을 방해하지 않는다.
이것이 \emph{느리고 불규칙한} 100\,ms branchy 작업이
\emph{빠르고 규칙적인} 10\,ms regular 작업보다 우월한 이유에 대한
우리의 가설이다.

다만 이 메커니즘은 직접 측정(C-state residency, RAPL 전력, PCIe 카운터)으로
확증되지 않았으며, branchy 보조 작업의 $+5.28\%$ 효과 자체도
multi-run binding 검증이 완료되지 않았다(\S\ref{sec:discussion}).
따라서 본 절의 패턴-효과 분석은 \emph{예비 관찰}이며,
\algname 의 CPU 하베스팅에서 검증된 robust 기여는
다음에 설명할 NUMA 바인딩이다.

\textbf{NUMA 바인딩 효과.}
vLLM의 텐서 병렬 인스턴스는 NCCL all-reduce 트래픽이 빈번하다.
인스턴스의 CPU/메모리 affinity를 GPU PCIe affinity와 일치시키면
cross-socket QPI 트래픽이 제거된다.
이는 측정마다 일관된 latency 회복을 보장하여
multi-run binding을 유일하게 통과하는 robust 양성 신호($+3.13\%$ warm-only)가 된다.

반면 OS isolation lever(cgroup, hugepages, taskset) 단독은
$-0.39\%$에 그치고, 4개를 stacking하면 $-0.03\%$로 destructive interference가 발생한다.
이는 동일 도메인(system) 내 자원(context-switch slot, TLB, cache)의
경쟁 누적이 원인이다.

\subsection{Gating decision 원천 분해}

End-to-end \algname-gated 이득의 두 원천을 분리한다.

\begin{itemize}
\item \textbf{병렬 GPU 활용 ($\sim 50\text{--}60\%$ 기여)}: 두 backend가 동시 활성화되어
  단일 인스턴스 대비 $\sim 2\times$ GPU 자원이 서빙에 투입된다.
  이는 gating 자체와 무관하게 dual-backend 구조에서 발생하는 기저 이득이다.

\item \textbf{Gating decision ($\sim 10\text{--}20\%$ 기여)}: per-request 방법 선택이
  chat $\to$ baseline(회귀 방지), sonnet/code $\to$ spec-decode(가속 유지)를 선택하여
  spec-only 대비 추가 이득을 확보한다.
  Qwen-7B에서 gating value가 최대($+25.3\%$ vs spec-only)인 이유는
  chat 워크로드에서 baseline 선택 효과가 특히 크기 때문이다.
\end{itemize}
