%% sections/10_discussion.tex

\section{논의}
\label{sec:discussion}

\subsection{llm-d와의 비교}

llm-d~\cite{llmd2025}는 Kubernetes 기반 LLM disaggregation으로
워크로드 인지 라우팅을 지원하는 강력한 접근이다.
두 시스템의 설계 철학은 다음과 같이 대비된다.

\begin{table}[t]
\centering
\caption{\algname\ vs.\ llm-d 설계 비교.}
\label{tbl:vs-llmd}
\footnotesize
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
\textbf{항목} & \textbf{llm-d} & \textbf{\algname} \\
\midrule
배포 범위 & 클러스터(다중 노드) & 단일 서버 \\
인프라 요구 & Kubernetes, etcd, & vLLM $+$ FastAPI \\
            & 노드 간 KV 전송 & (코어 외부 라우팅) \\
라우팅 기준 & prefill/decode 분리 & 워크로드$\times$모델 \\
투기적 디코딩 & 별도 설계 필요 & spec-decode engine 내장 \\
CPU 활용 & 미다룸 & NUMA pin $+$ branchy \\
\midrule
목표 & 클러스터 규모 확장 & 서버 내 효율 극대화 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% TODO: llm-d 실제 배포 대비 CERES 배포 시간, 운영 파라미터 수 정량 비교.
%       현재 Table의 llm-d 내용은 공개 문서 기반; 동일 환경에서의 직접 비교 실험 필요.

두 접근은 상호 보완적이다.
대규모 클러스터에서 llm-d가 노드 간 prefill/decode를 분리하는 동시에,
각 노드 내부에서 \algname 이 워크로드 레벨 게이팅과 CPU 슬랙 하베스팅을 수행할 수 있다.

\subsection{Code Agent에 대한 함의}

\S\ref{subsec:mot-code-fail}에서 논의한 바와 같이,
code agent의 반복 호출 패턴은 투기적 디코딩 회귀의 누적 효과를 심화시킨다.
\algname 의 워크로드 분류기는 현재 단발성 코드 생성(code workload)과
code agent를 동일하게 처리한다.

% TODO: Code agent 특화 게이팅 전략.
%       (1) tool calling JSON 생성(반복 구조 → suffix 적합)과
%       (2) reasoning chain(고유 토큰 → suffix 불리)을 구분하는
%       세분화 분류기 필요.
%       현재 regex 분류기를 code agent 세부 패턴으로 확장하는 실험 필요.

\subsection{한계}

\textbf{하드웨어 특화.}
본 측정은 H100$\times$8 + Xeon SPR 듀얼-NUMA 환경에 특화되어 있다.
다른 GPU 세대(A100, H200), AMD GPU, 단일 소켓 서버에서
하베스팅 hyperparameter($T_{\text{aux}}$, branchy 패턴)를 재조정해야 할 수 있다.
\algname 의 $T_{\text{gpu}}$ 자동 측정이 부분적 일반화를 지원하지만
multi-environment 검증은 후속 연구이다.

\textbf{Branchy 보조 작업의 미검증.}
branchy 보조 작업의 $+5.28\%$(1-run)는 multi-run binding 검증이 완료되지 않았고,
그 메커니즘(CPU active-state 유지, \S\ref{sec:mechanism})도 직접 측정으로
확증되지 않은 \emph{예비 관찰}이다.
따라서 \algname 의 CPU 하베스팅에서 production-ready로 권장하는 lever는
검증·설명이 명확한 NUMA 바인딩($+3.13\%$ warm-only)이며,
branchy 보조 작업은 향후 검증 대상이다.

\textbf{게이팅 순효과의 공정 측정.}
\S\ref{subsec:gating-origin}에서 분석했듯 현재 end-to-end 결과는
baseline-only(GPU 4장)와 \algname-gated(GPU 8장)의 GPU 수 차이로 인해
병렬화 효과를 포함한다.
게이팅 decision의 순효과를 공정하게 측정하려면
양 구성의 GPU 수를 동일하게 고정한 통제 실험이 필요하다(후속 연구).

\textbf{합성 워크로드와 짧은 디코딩 길이.}
CPU lever 측정은 \texttt{max\_tokens}=32의 짧은 출력 환경에서 수행되어
decode 단계가 짧다. 긴 디코딩(수천 토큰)에서 lever 효과의 일반화는 검증이 필요하다.
또한 워크로드는 합성 분류 기반이므로 실제 서빙 트래픽(ShareGPT, LMSYS-Chat 등)에서의
재현이 요구된다.

\textbf{Gating 규칙의 확장성.}
현재 벤더-워크로드 게이팅 규칙(Qwen-72B code $\to$ baseline)은
수동 측정 결과에서 도출된다.
Llama-405B FP8, 새 아키텍처 등 미측정 모델에서
runtime accept rate 모니터링 기반 자동 규칙 생성이 필요하다.

\subsection{재현성}

실험 스크립트, raw benchmark JSON, \algname\ 참조 구현은
보조 자료\footnote{Anonymous; URL will be provided in camera-ready.}로 공개한다.
모든 참조의 publication metadata는 DBLP, OpenReview, arXiv, Semantic Scholar의
다중 채널 검증(2026-05-27 기준)으로 확인되었다.
